\chapter{Aspect ondulatoire de la matière, notion de fonction d'onde}

    LP38 prérequis

  \section{Associer des ondes aux particules}

    \subsection{L'hypothèse de De Broglie (1923) \cite{dufour}}


    Einstein a proposé lambda = c/nu. De Broglie propose lambda =
    h/p.

    \subsection{L'expérience de Davinson et Gremer (1927) \cite{dunodpsi}}

    Rayons X sur cristaux. Schéma, description, résultats. Même expérience avec
    des électrons sur du Nickel, même résultats. ODG. Conforme un caractère
    ondulatoire des électrons. Se fait aussi avec des neutrons \cite{cagnac}
    \cite{dunodpsi}.

    \subsection{Analogues des fentes de Young}


    Avec atomes d'Hélium \cite{dunodpsi}. Analogue du biprisme de Fresnel pour
    les électrons \cite{cagnac}. Avoir en tête que ça peut exister avec des
    molécules \cite{dunodpsi}. Quoi qu'il en soit, l'expérience ne correspond
    pas à une description classique. Les probabilités ne sont pas additives.

  \section{Fonction d'onde et évolution}

    \subsection{À la recherche d'une fonction d'onde \cite{dufour}
    \cite{dunodpsi}}

    Situation : probabilités non additives, comportement ondulatoire, longueur
    d'onde. Schrodinger cherche alors une équation d'onde comme une onde de
    probabilités. Relation de dispersion, hypothèse d'une onde plane. Postulat
    P = ...

    \subsection{L'équation de Schrodinger \cite{dufour}}


    Équation de propagation, calcul des dérivées, réécriture de E =
    p\textasciicircum2/2m par identification. Cas d'une particule
    non libre : H = T+V.

    \subsection{Principe de superposition, terme d'interférences
    \cite{dunodpsi}}

    Somme de deux fonctions d'onde, apparition d'un terme d'interférences

    \subsection{Courant de probabilités \cite{cagnac}}


    S'il reste du temps. Ouvrir vers la relat : Dirac,
    Klein-Gordon. Nickel \$55e\-V {\textless}{\textless}
    m0\textasciicircum2c\textasciicircum2 =
    551ke\-V\${\textgreater}{\textgreater} 1919, spectro de l'atome dehydrogène
    valide l'eq de Schrodinger De Broglie pour les quarks :
    \$10\textasciicircum(-18)m\$ conforme à l'expérience
